# FÜRSORGERISCHE UNTERBRINGUNG (FU)

Die Fürsorgerische Unterbringung (FU) wurde früher Fürsorgerischer Freiheitsentzug (FFE) genannt. Im Rahmen einer FU kannst Du gegen Deinen Willen in eine psychiatrische Anstalt eingewiesen werden. Es muss darum gehen, Dich und allenfalls andere Personen zu schützen (z.B. Selbstmord). Du musst an einer «psychischen Störung» oder «geistigen Behinderung» leiden oder «schwer verwahrlost» sein – blosser Drogenkonsum reicht nicht. Die Belastung deiner Angehörigen und der Schutz Dritter können zwar berücksichtigt werden, (theoretisch) darf eine FU aber nicht ausschliesslich zum Schutze anderer angeordnet werden. Das heisst, blosse Fremdgefährdung genügt grundsätzlich nicht.

Die FU wird entweder von der Kindes- und Erwachsenenschutzbehörde (KESB) oder von zugelassenen Ärzt\*innen (hier höchstens 6 Wochen) angeordnet. Soll eine Person nach ärztlicher FU länger in einer Anstalt untergebracht bleiben, muss dies von der KESB angeordnet werden. Bevor die KESB eine behördliche FU anordnen kann, musst Du dazu Deine Meinung sagen können. Im FU-Entscheid muss stehen, was die Diagnose ist, wieso eine FU notwendig ist und wie Du Dich rechtlich wehren kannst.

Bei der Leitung der psychiatrischen Anstalt oder der KESB kannst Du jederzeit ein Entlassungsgesuch stellen. Wird Dein Entlassungsgesuch abgewiesen, kannst Du innert 10 Tagen beim Erwachsenenschutzgericht der Zivilabteilung des Obergerichts (siehe «Adressen») Beschwerde einreichen. Beim selben Gericht kannst Du Dich auch gegen die meisten anderen Massnahmen, die von der Anstalt, von Ärzt\*innen oder der KESB angeordnet werden, wehren (etwa wenn Du gegen Deinen Willen Medikamente verabreicht bekommst). Dies muss innert 10 Tagen nach dem Entscheid geschehen. Du hast das Recht, Dir bei allen Verfahrensfragen von einer Vertrauensperson helfen zu lassen oder eine Anwältin/einen Anwalt zu beauftragen.

Nicht nur Du selbst, sondern auch Dir nahestehende Personen (Deine Vertrauensperson, Deine Eltern, Kinder etc.) können Deine Entlassung aus der FU verlangen oder Beschwerde erheben.

Wenn Du freiwillig in eine psychiatrische Anstalt gegangen bist und wieder raus willst, kann Dich die Anstalt höchstens drei Tage lang daran hindern, sofern Du Dich selber oder andere Personen an Leib oder Leben gefährdest. Auch dagegen kannst Du Dich beim Erwachsenenschutzgericht wehren.
